價值投資必讀書藉：《巴菲特寫給股東的信》－1

金融與投資（一）／落雨人／2018年9月29日

“Our advantage, rather, was attitude: we had learned from Ben Graham that the key to successful investing was the purchase of shares in good businesses when market prices were at a large discount from underlying business values.”

「低買高賣」，按字面解釋，大概就是以低的價錢買入並以高的價錢賣出，從中獲利。實踐「低買高賣」的方法很多，偏向技術分析的投資人或會嘗試在保力加通道的底部買入，並在通道頂部賣出；部分投資人亦可能會捕捉股票的週期性來進行買賣，在經濟週期的谷底進場，並在週期的頂峰賣出。作為一個價值投資者，最原始的方法，大概就是買入一檔股價較價值低的股票，並等待市場先生予以一個公平的股價。

“Rather an investor will succeed by coupling good business judgement with an ability to insulate his thoughts and behavior from the super-contagious emotions that swirl about the marketplace.”

股價低於價值的機會，通常地說，只會在兩個情況下出現，一是股市表現拖累個股表現，二是市場過度反應導致股價跌過龍。不過，即使在非常便宜的水平進場，投資者亦難以確保資產的價格會在將來上升，尤其當相關的資產為劣質資產。要確保便宜的資產不會永遠地持續便宜下去，最簡單的方法就是避開劣質的資產，並買進優質的資產。

“When investing, we view ourselves as business analysts - not as market analysts, not as macroeconomic analysts, and not even as security analysts.”

當一個壞消息出現，相關公司的股價便可能會大跌。無論該壞消息會否實際影響到公司的業績，很多散戶看到其股價的走勢後，便會開始延伸市場的負面情緒，幻想出很多最壞的情況。部分散戶更會以技術分析的角度來預測股價的下跌走勢，並用不同的技術指標來分析相關股票的值搏率。然而，真正需要考慮的問題只有兩個：該檔股票是否優質，現價進場是否便宜。過往的股價表現強勁或疲弱，並不是投資決定的主要考慮因素。

“Indeed, we are willing to hold a stock indefinitely so long as we expect the business to increase in intrinsic value at a satisfactory rate.”

至於何謂優質的資產，對巴菲特來說，優質資產所指的就是其價值可持續地以理想的速度增長的資產。價值是一個很模糊的概念，對筆者來說，一間公司的價值大概就是其所能為股東產生的回報的現值。

假設有一檔生意能為經營者帶來每年＄5的回報，而目前的經營者－小明－因急需現金周轉而打算出售其業務。在其出售業務的章程中，小明指出若該檔生意可維持5％的增長，以10％的貼現率計算，其回報的現值便為＄105。而小明願以半價＄52.5（＄105＊50％）出售這檔生意。乍看之下，小明的售價似乎非常吸引。問題是，沒有人可以肯定該檔生意的增長能否維持著5％，例如新的競爭者加入市場或會影響到該檔生意的前景。若回報的增長率由5％降至分別2％及−1％，回報現值便會下跌至＄65.6及＄47.7。這樣一來，＄52.5的業務售價似乎不太便宜，只是很合理的售價。

在以上的例子中，影響到該檔生意的價值的因素主要有兩個：回報，增長。要準確預測這兩項數值的未來走勢是非常困難的，但要取得這兩項數值的歷史數據卻不是一件難事。一間上市公司的盈利，現金流及盈利增長等數據，均可從其年報及財經網站中找到。雖然，過往的表現並不保證將來的表現，但對筆者來說，只要在估算過程中維持著保守的態度，運用過往業績來預測一間公司的未來表現是很合理的。

“Only those who will be sellers of equities in the near future should be happy at seeing stocks rise.”

若要以價值投資為基礎進行「低買高賣」，等待的過程，對筆者來說，絕不會短，至少也需3至5年。然而，普遍的投資者，包括筆者在內，看著股價的短線波動，內心亦難免會有點忐忑不安。很多時，當我們進場買入了一檔很抵買且值得持有的股票後，其股價仍會繼續下跌。這樣的股價走勢，通常地，都會令到投資者感到不安，投資者甚至會質疑自己的決定。事實上，這情況的出現是非常合理的。沒有人可以預測到谷底何時會出現，因此大部分人都只能在谷底出現前進場，股價在進場後繼續下跌是很合理的現象。

“Disinvestors lose as market falls - but investors gain.”

相反，部分投資者，即使以長線持有為目標，並計劃以月供的方式進場吸納，眼見初次進場買入的股票的股價略有上升，心中亦難免會有點興奮，期望股價繼續上升。這樣的心態雖然符合人性，但卻違反常理。假設一檔股票可永遠維持其每股＄5的派息，投資者在＄100的水平進場，股息回報率便為5％，但若能在＄50的水平進場，股息回報率便為＄10％。後者的回報絕對較前者優勝。若以長線持有為目標，股價的疲弱表現其實可為投資者帶來進場的機會，讓投資者以更低的成本去賺取同樣的股息。前題是，這檔股票必須為一檔優質的股票，這樣才可避免買入的便宜貨永遠便宜下去。因此，若一檔優質的股票的股價持續向下，對筆者來說，這是一個很好的吸納機會，而且，股價的波動並不會影響到公司的業務表現。

－－－－－
文章內容以筆者對《巴菲特寫給股東的信》的個人看法為主。巴菲特為著名價值投資者，《巴菲特寫給股東的信》一書中，提到了不少巴菲特的投資理念和哲學。雖然這些理念和哲學看起來很有意義，但要落實行動，對投資者的心理質素要求卻很高，需要長時間的重溫和檢討。粗淺歸納書中內容並寫成文章，是筆者認為很有效的重溫及檢討方法。雙引號“”內為書中原文。

－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

其實講埋都係行野 實際點諗同點搵 點預計個個行業產品未來係點
我諗要點下本書有冇例子

想問下ching我連平倉呢啲concept 都未有應該點學 有無書推薦

係 我自己睇咗兩次
哩篇嘢係廢話

行業未來哩啲好難搞
就算係IPO入騰訊果埋人 一開頭都可能無諗過會升到400蚊
10000個人 9999個都係咩都買啲搏有嘢跑贏

平倉哩啲google la

劉明一身蟻

1.本多終勝
2. 買正股

買衍生真係投井

點睇long put 對沖正股，
然後sc 對沖lp d 成本

要確保便宜的資產不會永遠地持續便宜下去，最簡單的方法就是避開劣質的資產，並買進優質的資產。

價值投資

你想砌咩

option係幾有趣
但我覺得好麻煩
我有研究過 炒波幅果款
但好哂心機

睇吓歐陽一心啲書

砌咗個類似債券嘅嘢出黎
正股升跌都無影響 但有息收

但現實操作得唔得 會唔會 p c 抵銷唔到

未試過，隔離post 睇到

比較想搵d行業分析既書

優質資產買完擺係度要幾年先有收成
香港人炒股為主 妄想一日賺到老巴一年既回報率

好似無 市面上好多吹水

啲人以為自己可以搵到下一隻騰訊 最尾就投埋井
好多諗住發達 仲不切實際

我覺得呢d書通常都係得個睇字

睇完再思考吓 再諗吓方法限制自己嘅行為

技術分析就好多書，價值投資我都想有書睇

技術分析靠唔住
可以睇埋
The most important thing

技術分析短線都可能得，可能我廢望住d圖都係估估下咁
但係價值投資就算睇唒financial report ，都望唔穿優唔優質資，例如睇行業走勢，油股估油，車股估進出口，點睇優質

感覺掛
個人主要睇現金流＋利潤率

之前巴打睇個隻耐世特我都有留意下，感覺唔上又隨時落

我都好有興趣果隻

仲有中國重鐵
巴打得閒出多d研究文就正

近排好多嘢搞
不過黎緊出 1585，900

900新高啦，等睇巴打新文

佢將卡都無人用嘅 都唔知點解咁升得

同984合作 可能有人用呢

其實好想入 忍吓先

好野嚟 不過忍一忍

6蚊忍到7蚊
而家諗住落返6個幾都入啲

樓主鍾意value stock定係growth stock?

Value and growth is part of value🤔

6真係好難

落雨人分析

唔係啦 兩樣唔同

有，但得英文

Fisher Investments系列
岩岩search 原來有殘體版
我一直睇開英文

價值投資係咪一種信仰？